<resources>
    <string name="app_name">Droga Krzyżowa</string>

    <string name="privacy_policy_url">https://misiek198910.github.io/mojaparafia-privacy/droga_krzyzowa_privacy.html</string>
    <string name="gorzkie_zale_screen_name">Gorzkie żale</string>
    <string name="gorzkie_zale_back_description">Powrót</string>
    <string name="gorzkie_zale_prev_description">Poprzednia</string>
    <string name="gorzkie_zale_next_description">Następna</string>
    <string name="gorzkie_zale_tap_to_open">Dotknij, aby otworzyć tekst</string>

    <string name="menu_way_of_cross_title">Droga Krzyżowa</string>
    <string name="menu_way_of_cross_subtitle">Rozważania męki Pańskiej</string>
    <string name="menu_gorzkie_zale_title">Gorzkie Żale</string>
    <string name="menu_gorzkie_zale_subtitle">Trzy części nabożeństwa</string>
    <string name="menu_news_title">Nowości</string>
    <string name="menu_news_subtitle">Najnowsze wiadomości, ogłoszenia zmiany</string>
    <string name="menu_settings">Ustawienia</string>

    <string name="news_feed_title">Aktualności</string>
    <string name="news_feed_back">Wstecz</string>
    <string name="news_feed_empty">Brak nowych wiadomości</string>
    <string name="news_feed_no_title">Bez tytułu</string>
    <string name="news_feed_learn_more">Dowiedz się więcej</string>

    <string name="privacy_policy_screen_name">Polityka Prywatności</string>
    <string name="privacy_policy_back">Wstecz</string>

    <string name="settings_title">Ustawienia</string>
    <string name="settings_back">Powrót</string>
    <string name="settings_language">Zmiana Języka</string>
    <string name="settings_subscriptions">Subskrypcje</string>
    <string name="settings_privacy_policy">Polityka Prywatności</string>
    <string name="settings_select_language">Wybierz język / Select Language</string>
    <string name="settings_lang_pl">Polski</string>
    <string name="settings_lang_en">English</string>

    <string name="way_of_cross_screen_name">Droga Krzyżowa</string>
    <string name="way_of_cross_back">Powrót</string>
    <string name="way_of_cross_prev">Poprzednia</string>
    <string name="way_of_cross_next">Następna</string>
    <string name="way_of_cross_tap_to_read">Kliknij, aby wyświetlić tekst</string>

    <string name="subs_title">Subskrypcja Premium</string>
    <string name="subs_back">Powrót</string>
    <string name="subs_card_title">Wsparcie Aplikacji</string>
    <string name="subs_description">Twoja subskrypcja pomaga nam rozwijać projekt Moja Parafia i utrzymywać serwery bez uciążliwych reklam.</string>
    <string name="subs_benefit_no_ads">Brak reklam w całej aplikacji</string>
    <string name="subs_benefit_support">Wsparcie rozwoju aplikacji</string>
    <string name="subs_status_label">STATUS</string>
    <string name="subs_status_active">AKTYWNA</string>
    <string name="subs_status_inactive">NIEAKTYWNA</string>
    <string name="subs_manage">Zarządzaj subskrypcją</string>
    <string name="subs_restore">Przywróć zakup</string>
    <string name="subs_footer_info">Subskrypcja odnawia się automatycznie. Możesz zrezygnować w dowolnym momencie w ustawieniach Google Play.</string>

    <string name="subs_monthly_button">Miesięcznie - %s</string>
    <string name="subs_annual_button">Rocznie (7 dni próbne) - %s</string>
    <string name="load_data">Pobieranie ceny…</string>

    <string name="settings_coffee">Postaw kawę</string>


    <string-array name="gorzkie_zale_titles">
        <item>Część I</item>
        <item>Część II</item>
        <item>Część III</item>
    </string-array>

    <string-array name="station_titles">
        <item>Stacja I: Pan Jezus na śmierć skazany</item>
        <item>Stacja II: Pan Jezus bierze krzyż na ramiona</item>
        <item>Stacja III: Pierwszy upadek pod krzyżem</item>
        <item>Stacja IV: Pan Jezus spotyka Matkę swoją</item>
        <item>Stacja V: Szymon z Cyreny pomaga nieść krzyż Jezusowi</item>
        <item>Stacja VI: Weronika ociera twarz Jezusowi</item>
        <item>Stacja VII: Drugi upadek pod krzyżem</item>
        <item>Stacja VIII: Pan Jezus pociesza płaczące niewiasty</item>
        <item>Stacja IX: Trzeci upadek pod krzyżem</item>
        <item>Stacja X: Pan Jezus z szat obnażony</item>
        <item>Stacja XI: Pan Jezus do krzyża przybity</item>
        <item>Stacja XII: Pan Jezus umiera na krzyżu</item>
        <item>Stacja XIII: Pan Jezus z krzyża zdjęty i złożony w ramiona Matki</item>
        <item>Stacja XIV: Pan Jezus do grobu złożony</item>
    </string-array>

    <string-array name="gorzkie_zale_czesci">
        <item>Gorzkie Żale – Część Pierwsza</item>
        <item>Gorzkie Żale – Część Druga</item>
        <item>Gorzkie Żale – Część Trzecia</item>
    </string-array>

    <string-array name="station_contents">
        <item><![CDATA[
    <b>K. Kłaniamy Ci się Panie Jezu i błogosławimy Tobie</b><br/>
    <b>L. Żeś przez krzyż i mękę swoją świat odkupić raczył</b><br/><br/>
    Wyrok wydany przez Piłata pod naciskiem tłumu staje się początkiem ostatecznego świadectwa o Bożej miłości do świata. Rzymski namiestnik próbuje umyć ręce i stanąć na uboczu, jednak przed rzeczywistością krzyża nie da się uciec. Stając wobec tej tajemnicy, zyskujemy pewność, że nam również nie wolno umywać rąk od odpowiedzialności za wiarę.<br/><br/>
    <i>Któryś za nas cierpiał rany Jezu Chryste zmiłuj się nad nami!</i><br/>
    <i>i Ty któraś współcierpiała Matko Bolesna przyczyń się za nami.</i>
]]></item>

        <item><![CDATA[
    <b>K. Kłaniamy Ci się Panie Jezu i błogosławimy Tobie</b><br/>
    <b>L. Żeś przez krzyż i mękę swoją świat odkupić raczył</b><br/><br/>
    Jezus, prawdziwy Bóg i niewinny Człowiek, staje przed sądem. Choć nie popełnił żadnego grzechu, w milczeniu przyjmuje niesprawiedliwy wyrok skazujący Go na śmierć. W Jego poranionym ciele i cichym poddaniu widać ogromną miłość do każdego z nas. Zgadza się na ten krzyż, abyśmy my mogli otrzymać przebaczenie. Popatrzmy na Niego i uczmy się pokory w obliczu niesprawiedliwości.<br/><br/>
    <i>Któryś za nas cierpiał rany Jezu Chryste zmiłuj się nad nami!</i><br/>
    <i>I Ty, któraś współcierpiała, Matko Bolesna przyczyń się za nami.</i>
]]></item>

        <item><![CDATA[
    <b>K. Kłaniamy Ci się Panie Jezu i błogosławimy Tobie</b><br/>
    <b>L. Żeś przez krzyż i mękę swoją świat odkupić raczył</b><br/><br/>
    Ciężar krzyża, wyczerpanie i fizyczny ból sprawiają, że Jezus upada po raz pierwszy na twardą ziemię. Choć mógłby prosić o ratunek, w milczeniu znosi drwiny i upokorzenie. Ten upadek nie jest oznaką porażki, lecz nieskończonej miłości i całkowitego poddania się woli Ojca.<br/><br/>
    Z każdym bolesnym krokiem Zbawiciel uczy nas, jak podnosić się z własnych słabości, potknięć i grzechów, zachowując wierność Bogu do samego końca.<br/><br/>
    <i>Któryś za nas cierpiał rany Jezu Chryste zmiłuj się nad nami!</i><br/>
    <i>I Ty, któraś współcierpiała, Matko Bolesna przyczyń się za nami.</i>
]]></item>

        <item><![CDATA[
    <b>K. Kłaniamy Ci się Panie Jezu i błogosławimy Tobie</b><br/>
    <b>L. Żeś przez krzyż i mękę swoją świat odkupić raczył</b><br/><br/>
    Na drodze cierpienia dochodzi do spotkania Syna z Matką. Maryja nie jest w stanie cofnąć wyroku ani zdjąć ciężaru z ramion Jezusa, ale Jej obecność staje się dla Niego ogromnym wsparciem. W tym jednym spojrzeniu miesza się głęboki, ludzki ból z całkowitym zawierzeniem Bogu. Zapowiadany przed laty miecz boleści przeszywa teraz serce Matki, która do samego końca wiernie kroczy za swoim dzieckiem.<br/><br/>
    Rozważając to spotkanie, uczmy się od Maryi trwania przy tych, którzy cierpią, nawet gdy jedyne, co możemy im ofiarować, to nasza cicha i pełna miłości obecność.<br/><br/>
    <i>Któryś za nas cierpiał rany Jezu Chryste zmiłuj się nad nami!</i><br/>
    <i>I Ty, któraś współcierpiała, Matko Bolesna przyczyń się za nami.</i>
]]></item>

        <item><![CDATA[
    <b>K. Kłaniamy Ci się Panie Jezu i błogosławimy Tobie</b><br/>
    <b>L. Żeś przez krzyż i mękę swoją świat odkupić raczył</b><br/><br/>
    Gdy siły Jezusa słabną pod ciężarem drewnianej belki, żołnierze zmuszają idącego z pola Szymona z Cyreny, aby pomógł nieść krzyż skazańcowi. Ten przypadkowy człowiek staje się nagle najbliższym towarzyszem męki Zbawiciela. Choć początkowo przyjmuje ten obowiązek z przymusu, bliskość cierpiącego Chrystusa odmienia jego serce.<br/><br/>
    Ta stacja uczy nas, że spotkanie z krzyżem, nawet to niechciane i nagłe, może stać się początkiem głębokiej wiary. Otwórzmy nasze serca na pomoc bliźnim w ich codziennych trudach.<br/><br/>
    <i>Któryś za nas cierpiał rany Jezu Chryste zmiłuj się nad nami!</i><br/>
    <i>I Ty, któraś współcierpiała, Matko Bolesna przyczyń się za nami.</i>
]]></item>

        <item><![CDATA[
    <b>K. Kłaniamy Ci się Panie Jezu i błogosławimy Tobie</b><br/>
    <b>L. Żeś przez krzyż i mękę swoją świat odkupić raczył</b><br/><br/>
    W tłumie gapiów i żołnierzy pojawia się odważna kobieta, Weronika, która podchodzi do umęczonego Zbawiciela i delikatnie ociera chustą Jego zalaną krwią i potowatą twarz. W nagrodę za ten prosty, pełen empatii gest, Jezus pozostawia na płótnie odbicie swojego Świętego Oblicza. Ta chusta staje się trwałym świadectwem tego, że najmniejszy odruch serca wobec cierpiącego bliźniego nigdy nie zostaje zapomniany.<br/><br/>
    Uczmy się od świętej Weroniki odwagi w niesieniu pomocy i dostrzegania twarzy Chrystusa w każdym człowieku, który potrzebuje naszego wsparcia, współczucia czy obecności.<br/><br/>
    <i>Któryś za nas cierpiał rany Jezu Chryste zmiłuj się nad nami!</i><br/>
    <i>I Ty, któraś współcierpiała, Matko Bolesna przyczyń się za nami.</i>
]]></item>

        <item><![CDATA[
    <b>K. Kłaniamy Ci się Panie Jezu i błogosławimy Tobie</b><br/>
    <b>L. Żeś przez krzyż i mękę swoją świat odkupić raczył</b><br/><br/>
    Droga staje się coraz trudniejsza, a siły fizyczne Zbawiciela drastycznie maleją. Jezus upada pod ciężarem krzyża po raz drugi. Choć otacza Go tłum gapiów, w tym bolesnym doświadczeniu pozostaje całkowicie sam. Z miłości do człowieka godzi się na to skrajne wycieńczenie i upokorzenie, podnosząc się z ziemi, by kontynuować swoją misję odkupienia.<br/><br/>
    Ten kolejny upadek przypomina nam, jak trudna bywa walka z powracającymi grzechami. Chrystus podnosi się jednak, aby dać nam nadzieję i siłę do powstawania z naszych własnych, codziennych upadków.<br/><br/>
    <i>Któryś za nas cierpiał rany Jezu Chryste zmiłuj się nad nami!</i><br/>
    <i>I Ty, któraś współcierpiała, Matko Bolesna przyczyń się za nami.</i>
]]></item>

        <item><![CDATA[
    <b>K. Kłaniamy Ci się Panie Jezu i błogosławimy Tobie</b><br/>
    <b>L. Żeś przez krzyż i mękę swoją świat odkupić raczył</b><br/><br/>
    Na drodze krzyżowej Jezus spotyka płaczące nad Jego losem kobiety. Mimo ogromnego własnego cierpienia, Zbawiciel zatrzymuje się i zwraca do nich, wzywając do głębokiego spojrzenia w głąb własnych serc i sumień. Przypomina, że prawdziwym powodem do smutku powinien być grzech, który oddala człowieka od Boga, oraz jego konsekwencje dla przyszłych pokoleń.<br/><br/>
    Ta stacja wzywa nas do porzucenia powierzchownego współczucia i podjęcia szczerego trudu nawrócenia. Prośmy o łaskę życia w prawdzie i odwagę do przemiany naszych obyczajów.<br/><br/>
    <i>Któryś za nas cierpiał rany Jezu Chryste zmiłuj się nad nami!</i><br/>
    <i>I Ty, któraś współcierpiała, Matko Bolesna przyczyń się za nami.</i>
]]></item>

        <item><![CDATA[
    <b>K. Kłaniamy Ci się Panie Jezu i błogosławimy Tobie</b><br/>
    <b>L. Żeś przez krzyż i mękę swoją świat odkupić raczył</b><br/><br/>
    U podnóża Golgoty, gdy cel jest już na wyciągnięcie ręki, skrajnie wycieńczony Jezus upada pod ciężarem krzyża po raz trzeci. To moment całkowitego ludzkiego bezwładu, w którym każdy krok wydaje się niemożliwy. Mimo to, prowadzony nieskończoną miłością i posłuszeństwem wobec Ojca, Zbawiciel zbiera resztki sił, by powstać i dopełnić dzieła zbawienia na wzgórzu krzyża.<br/><br/>
    Ten ostateczny upadek uczy nas, że nie ma takiej sytuacji ani takiego grzechu, z którego nie można się podnieść, jeśli zaufamy Bożej miłości. Prośmy o wytrwałość w chwilach największego życiowego zniechęcenia.<br/><br/>
    <i>Któryś za nas cierpiał rany Jezu Chryste zmiłuj się nad nami!</i><br/>
    <i>I Ty, któraś współcierpiała, Matko Bolesna przyczyń się za nami.</i>
]]></item>

        <item><![CDATA[
    <b>K. Kłaniamy Ci się Panie Jezu i błogosławimy Tobie</b><br/>
    <b>L. Żeś przez krzyż i mękę swoją świat odkupić raczył</b><br/><br/>
    Po dotarciu na miejsce stracenia, żołnierze bezwzględnie zdzierają z Jezusa szaty, które przywarły do Jego zaschniętych ran. Zbawiciel zostaje publicznie obnażony i wystawiony na pośmiewisko tłumu. W tym skrajnym upokorzeniu, oddając swoje zranione i zbezczeszczone ciało, Jezus objawia najwspanialszą miłość i absolutne posłuszeństwo wobec woli Ojca. Każda nowa rana i każda kropla krwi stają się niemym świadectwem ceny naszego odkupienia.<br/><br/>
    Rozważając to upokorzenie, prośmy o czystość serca oraz o szacunek dla godności każdego człowieka, pamiętając, jak wielką wartość ma każdy z nas w oczach Boga.<br/><br/>
    <i>Któryś za nas cierpiał rany Jezu Chryste zmiłuj się nad nami!</i><br/>
    <i>I Ty, któraś współcierpiała, Matko Bolesna przyczyń się za nami.</i>
]]></item>

        <item><![CDATA[
    <b>K. Kłaniamy Ci się Panie Jezu i błogosławimy Tobie</b><br/>
    <b>L. Żeś przez krzyż i mękę swoją świat odkupić raczył</b><br/><br/>
    Rozpoczyna się najstraszniejszy etap męki. Jezus zostaje rzucony na drewniane belki, a ostre gwoździe przebijają Jego ręce i nogi. Każdy ruch, każde napięcie mięśni i potworny ból fizyczny rozrywają Jego ciało. W tym nieludzkim cierpieniu i wywyższeniu nad ziemią, Zbawiciel nie złorzeczy swoim oprawcom. Z Jego ust padają słowa pełne nieskończonego miłosierdzia i przebaczenia: „Ojcze, przebacz im, bo nie wiedzą, co czynią”.<br/><br/>
    Ta stacja uczy nas radykalnej miłości, która potrafi wybaczać nawet w momentach największego zranienia. Prośmy o serca zdolne do pojednania i wolne od chęci odwetu.<br/><br/>
    <i>Któryś za nas cierpiał rany Jezu Chryste zmiłuj się nad nami!</i><br/>
    <i>I Ty, któraś współcierpiała, Matko Bolesna przyczyń się za nami.</i>
]]></item>

        <item><![CDATA[
    <b>K. Kłaniamy Ci się Panie Jezu i błogosławimy Tobie</b><br/>
    <b>L. Żeś przez krzyż i mękę swoją świat odkupić raczył</b><br/><br/>
    Przez trzy godziny Jezus konaje w niewyobrażalnych męczarniach, zawieszony między niebem a ziemią. Doświadcza skrajnego opuszczenia, samotności i pragnienia, wołając w udręce do swojego Ojca. Jego szeroko rozpostarte na belce krzyża ramiona stają się jednak znakiem ostatecznego zwycięstwa – to w nich kryje się cała tajemnica Odkupienia, bo ogarniają one i przytulają całą grzeszną ludzkość. Po wypełnieniu wszystkiego, oddaje swojego ducha w ręce Boga.<br/><br/>
    W ciszy tej stacji stańmy pod krzyżem i podziękujmy za dar wolności, który zrodził się z tej zbawczej śmierci. Ty, Panie, oddałeś wszystko, abyśmy my mieli życie.<br/><br/>
    <i>Któryś za nas cierpiał rany Jezu Chryste zmiłuj się nad nami!</i><br/>
    <i>I Ty, któraś współcierpiała, Matko Bolesna przyczyń się za nami.</i>
]]></item>

        <item><![CDATA[
    <b>K. Kłaniamy Ci się Panie Jezu i błogosławimy Tobie</b><br/>
    <b>L. Żeś przez krzyż i mękę swoją świat odkupić raczył</b><br/><br/>
    Ofiara się dopełniła. Martwe, bezwładne ciało Jezusa zostaje ostrożnie zdjęte z krzyża i złożone w ramionach Jego bolejącej Matki. Maryja przyjmuje swojego Syna w głębokim, pełnym godności milczeniu. Ten moment w bolesny sposób przypomina chwile z Betlejem, jednak teraz trzyma w dłoniach cenę za zbawienie świata. Proroctwo Symeona o mieczu, który przeniknie Jej duszę, wypełniło się do samego końca, a Ona wciąż trwa w swoim cichym zawierzeniu woli Bożej.<br/><br/>
    Uczmy się od Matki Najświętszej trwania przy Bogu w chwilach, gdy po ludzku wszystko wydaje się stracone. Niech Jej wiara umacnia nas w momentach życiowych strat i żałoby.<br/><br/>
    <i>Któryś za nas cierpiał rany Jezu Chryste zmiłuj się nad nami!</i><br/>
    <i>I Ty, któraś współcierpiała, Matko Bolesna przyczyń się za nami.</i>
]]></item>

        <item><![CDATA[
    <b>K. Kłaniamy Ci się Panie Jezu i błogosławimy Tobie</b><br/>
    <b>L. Żeś przez krzyż i mękę swoją świat odkupić raczył</b><br/><br/>
    Ciało Zbawiciela, owinięte w czyste płótna, zostaje w pośpiechu złożone w nowym grobie wykutym w skale. Ciężki kamień zostaje zatoczony przed wejście, a wokół zapada głęboka cisza Wielkiej Soboty. Jednak ten grób nie staje się symbolem ostatecznej klęski. Schodząc do wnętrza ziemi, Syn Boży rzuca wyzwanie samej śmierci, przygotowując poranek Zmartwychwstania. Od tej pory żadna mogiła nie jest już miejscem rozpaczy, lecz staje się bramą do wieczności.<br/><br/>
    Ta stacja wzywa nas do niezłomnej nadziei. Nawet gdy w naszym życiu panuje ciemność grobu, wierzmy, że Bóg ma moc przemienić każdy mrok w światłość nowego życia.<br/><br/>
    <i>Któryś za nas cierpiał rany Jezu Chryste zmiłuj się nad nami!</i><br/>
    <i>I Ty, któraś współcierpiała, Matko Bolesna przyczyń się za nami.</i>
]]></item>
    </string-array>

    <string-array name="gorzkie_zale">
   <item><![CDATA[
<big><b>ZACHĘTA (Pobudka)</b></big><br/><br/>
1. Gorzkie żale przybywajcie, serca nasze przenikajcie.<br/>
2. Rozpłyńcie się, me źrenice, toczcie smutnych łez krynice.<br/>
3. Słońce, gwiazdy omdlewają, żałobą się pokrywają.<br/>
4. Płaczą rzewnie Aniołowie, a któż żałość ich wypowie?<br/>
5. Opoki się twarde krają, z grobów umarli powstają.<br/>
6. Cóż jest, pytam, co się dzieje? Wszystko stworzenie truchleje!<br/>
7. Na ból męki Chrystusowej żal przejmuje bez wymowy.<br/>
8. Uderz, Jezu, bez odwłoki w twarde serc naszych opoki!<br/>
9. Jezu mój, we krwi ran swoich obmyj duszę z grzechów moich!<br/>
10. Upał serca swego chłodzę, gdy w przepaść męki Twej wchodzę.<br/><br/>

<big><b>INTENCJA</b></big><br/><br/>
Przy pomocy łaski Bożej przystępujemy do rozważania męki Pana naszego Jezusa Chrystusa. Ofiarować ją będziemy Ojcu niebieskiemu na cześć i chwałę Jego Boskiego Majestatu, pokornie Mu dziękując za wielką i niepojętą miłość ku rodzajowi ludzkiemu, iż raczył zesłać Syna swego, aby za nas wycierpiał okrutne męki i śmierć podjął krzyżową. To rozmyślanie ofiarujemy również ku czci Najświętszej Maryi Panny, Matki Bolesnej, oraz ku uczczeniu Świętych Pańskich, którzy wyróżniali się nabożeństwem ku Męce Chrystusowej. W pierwszej części będziemy rozważali, co Pan Jezus wycierpiał od modlitwy w Ogrójcu aż do niesłusznego przed sądem oskarżenia. Te zniewagi i zelżywości temuż Panu, za nas bolejącemu, ofiarujemy za Kościół święty katolicki, za najwyższego Pasterza z całym duchowieństwem, nadto za nieprzyjaciół krzyża Chrystusowego i wszystkich niewiernych, aby im Pan Bóg dał łaskę nawrócenia i opamiętania.<br/><br/>

<big><b>HYMN</b></big><br/><br/>
1. Żal duszę ściska, serce boleść czuje, gdy słodki Jezus na śmierć się gotuje; klęczy w Ogrójcu, gdy krwawy pot leje, me serce mdleje.<br/>
2. Pana świętości uczeń zły całuje, żołnierz okrutny powrozmi krępuje! Jezus tym więzom dla nas się poddaje, na śmierć wydaje.<br/>
3. Bije, popycha tłum nieposkromiony, nielitościwie z tej i owej strony, za włosy targa: znosi w cierpliwości Król z wysokości.<br/>
4. Zsiniałe przedtem krwią zachodzą usta, gdy zbrojną żołnierz rękawicą chlusta; wnet się zmieniło w płaczliwe wzdychanie serca kochanie.<br/>
5. Oby się serce we łzy rozpływało, że Cię, mój Jezu, sprośnie obrażało! Żal mi, ach, żal mi ciężkich moich złości dla Twej miłości!<br/><br/>

<big><b>LAMENT DUSZY NAD CIERPIĄCYM JEZUSEM</b></big><br/><br/>
1. Jezu, na zabicie okrutne, Cichy Baranku od wrogów szukany, Jezu mój kochany!<br/>
2. Jezu, za trzydzieści srebrników od niewdzięcznego ucznia zaprzedany, Jezu mój kochany!<br/>
3. Jezu, w ciężkim smutku żałością, jakoś sam wyznał, przed śmiercią nękany, Jezu mój kochany!<br/>
4. Jezu, na modlitwie w Ogrójcu strumieniem potu krwawego zalany, Jezu mój kochany!<br/>
5. Jezu, całowaniem zdradliwym od niegodnego Judasza wydany, Jezu mój kochany!<br/>
6. Jezu, powrozami grubymi od swawolnego żołdactwa związany, Jezu mój kochany!<br/>
7. Jezu, od pospólstwa zelżywie przed Annaszowym sądem znieważany, Jezu mój kochany!<br/>
8. Jezu, przez ulice sromotnie przed sąd Kajfasza za włosy targany, Jezu mój kochany!<br/>
9. Jezu, od Malchusa srogiego ręką zbrodniczą wypoliczkowany, Jezu mój kochany!<br/>
10. Jezu, od fałszywych dwóch świadków za zwodziciela niesłusznie podany, Jezu mój kochany!<br/><br/>
<b>Bądź pozdrowiony, bądź pochwalony, dla nas zmęczony i krwią zbroczony. Bądź uwielbiony! Bądź wysławiony! Boże nieskończony!</b><br/><br/>

<big><b>ROZMOWA DUSZY Z MATKĄ BOLESNĄ</b></big><br/><br/>
1. Ach! Ja Matka tak żałosna! Boleść mnie ściska nieznośna. Miecz me serce przenika.<br/>
2. Czemuś, Matko ukochana, ciężko na sercu stroskana? Czemu wszystka truchlejesz?<br/>
3. Co mię pytasz? Wszystkam w mdłości, mówić nie mogę z żałości, krew mi serce zalewa.<br/>
4. Powiedz mi, o Panno moja, czemu blednieje twarz Twoja? Czemu gorzkie łzy lejesz?<br/>
5. Widzę, że Syn ukochany w Ogrójcu cały zalany potu krwawym potokiem.<br/>
6. O Matko, źródło miłości, niech czuję gwałt Twej żałości! Dozwól mi z sobą płakać.<br/><br/>

<i>Któryś za nas cierpiał rany, Jezu Chryste, zmiłuj się nad nami! (3 razy)</i>
]]></item>

        <item><![CDATA[
<big><b>ZACHĘTA (Pobudka)</b></big><br/><br/>
1. Gorzkie żale przybywajcie, serca nasze przenikajcie.<br/>
2. Rozpłyńcie się, me źrenice, toczcie smutnych łez krynice.<br/>
3. Słońce, gwiazdy omdlewają, żałobą się pokrywają.<br/>
4. Płaczą rzewnie Aniołowie, a któż żałość ich wypowie?<br/>
5. Opoki się twarde krają, z grobów umarli powstają.<br/>
6. Cóż jest, pytam, co się dzieje? Wszystko stworzenie truchleje!<br/>
7. Na ból męki Chrystusowej żal przejmuje bez wymowy.<br/>
8. Uderz, Jezu, bez odwłoki w twarde serc naszych opoki!<br/>
9. Jezu mój, we krwi ran swoich obmyj duszę z grzechów moich!<br/>
10. Upał serca swego chłodzę, gdy w przepaść męki Twej wchodzę.<br/><br/>

<big><b>INTENCJA</b></big><br/><br/>
W drugiej części rozmyślania męki Pańskiej będziemy rozważali, co Pan Jezus wycierpiał od niesłusznego przed sądem oskarżenia aż do okrutnego cierniem ukoronowania. Te zaś rany, zniewagi i zelżywości temuż Jezusowi cierpiącemu ofiarujemy, prosząc Go o pomyślność dla Ojczyzny naszej, o pokój i zgodę dla wszystkich narodów, a dla siebie o odpuszczenie grzechów, oddalenie klęsk i nieszczęść doczesnych, a szczególnie zarazy, głodu, ognia i wojny.<br/><br/>

<big><b>HYMN</b></big><br/><br/>
1. Przypatrz się, duszo, jak cię Bóg miłuje, jako dla ciebie sobie nie folguje. Przecież Go bardziej, niż katowska, dręczy, złość twoja męczy.<br/>
2. Stoi przed sędzią Pan wszego stworzenia, cichy Baranek, z wielkiego wzgardzenia; dla białej szaty, którą jest odziany, głupim nazwany.<br/>
3. Za moje złości grzbiet srodze biczują; pójdźmy, grzesznicy, oto nam gotują ze Krwi Jezusa dla serca ochłody zdrój żywej wody.<br/>
4. Pycha światowa niechaj, co chce, wróży, co na swe skronie wije wieniec z róży, w szkarłat na pośmiech, cierniem Król zraniony, jest ozdobiony!<br/>
5. Oby się serce we łzy rozpływało, że Cię, mój Jezu, sprośnie obrażało! Żal mi, ach, żal mi ciężkich moich złości, dla Twej miłości!<br/><br/>

<big><b>LAMENT DUSZY NAD CIERPIĄCYM JEZUSEM</b></big><br/><br/>
1. Jezu, od pospólstwa niewinnie jako łotr godzien śmierci obwołany, Jezu mój kochany!<br/>
2. Jezu, od złośliwych morderców po ślicznej twarzy tak sprośnie zeplwany, Jezu mój kochany!<br/>
3. Jezu, pod przysięgą od Piotra po trzykroć z wielkiej bojaźni zaprzany, Jezu mój kochany!<br/>
4. Jezu, od okrutnych oprawców na sąd Piłata, jak zabójca szarpany, Jezu mój kochany!<br/>
5. Jezu, od Heroda i dworzan, Królu niebieski, zelżywie wyśmiany, Jezu mój kochany!<br/>
6. Jezu, w białą szatę szydersko na większy pośmiech i hańbę ubrany, Jezu mój kochany!<br/>
7. Jezu, u kamiennego słupa niemiłosiernie biczmi wysmagany, Jezu mój kochany!<br/>
8. Jezu, przez szyderstwo okrutne cierniowym wieńcem ukoronowany, Jezu mój kochany!<br/>
9. Jezu, od żołnierzy niegodnie na pośmiewisko purpurą odziany, Jezu mój kochany!<br/>
10. Jezu, trzciną po głowie bity, Królu boleści, przez lud wyszydzany, Jezu mój kochany!<br/><br/>
<b>Bądź pozdrowiony, bądź pochwalony, dla nas zelżony, wszystek wykrwawiony. Bądź uwielbiony! Bądź wysławiony! Boże nieskończony!</b><br/><br/>

<big><b>ROZMOWA DUSZY Z MATKĄ BOLESNĄ</b></big><br/><br/>
1. Ach, widzę Syna mojego przy słupie obnażonego, rózgami zsieczonego!<br/>
2. Święta Panno, uproś dla mnie, bym ran Syna Twego znamię miał na sercu wyryte!<br/>
3. Ach, widzę jako niezmiernie ostre głowę rani ciernie! Dusza moja ustaje!<br/>
4. O Maryjo, Syna swego, ostrym cierniem zranionego, podzielże ze mną mękę!<br/>
5. Obym ja, Matka strapiona, mogła na swoje ramiona złożyć krzyż Twój, Synu mój!<br/>
6. Proszę, o Panno jedyna, niechaj krzyż Twojego Syna zawsze w sercu swym noszę!<br/><br/>

<i>Któryś za nas cierpiał rany, Jezu Chryste, zmiłuj się nad nami! (3 razy)</i>
]]></item>


        <item><![CDATA[
<big><b>ZACHĘTA (Pobudka)</b></big><br/><br/>
1. Gorzkie żale przybywajcie, serca nasze przenikajcie.<br/>
2. Rozpłyńcie się, me źrenice, toczcie smutnych łez krynice.<br/>
3. Słońce, gwiazdy omdlewają, żałobą się pokrywają.<br/>
4. Płaczą rzewnie Aniołowie, a któż żałość ich wypowie?<br/>
5. Opoki się twarde krają, z grobów umarli powstają.<br/>
6. Cóż jest, pytam, co się dzieje? Wszystko stworzenie truchleje!<br/>
7. Na ból męki Chrystusowej żal przejmuje bez wymowy.<br/>
8. Uderz, Jezu, bez odwłoki w twarde serc naszych opoki!<br/>
9. Jezu mój, we krwi ran swoich obmyj duszę z grzechów moich!<br/>
10. Upał serca swego chłodzę, gdy w przepaść męki Twej wchodzę.<br/><br/>

<big><b>INTENCJA</b></big><br/><br/>
W tej ostatniej części będziemy rozważali, co Pan Jezus wycierpiał od chwili ukoronowania aż do ciężkiego skonania na krzyżu. Te bluźnierstwa, zelżywości i zniewagi, jakie Mu wyrządzano, ofiarujemy za grzeszników zatwardziałych, aby Zbawiciel pobudził ich serca zbłąkane do pokuty i prawdziwej życia poprawy oraz za dusze w czyśćcu cierpiące, aby im litościwy Jezus krwią swoją świętą ogień zagasił; prosimy nadto, by i nam wyjednał na godzinę śmierci skruchę za grzechy i szczęśliwe w łasce Bożej wytrwanie.<br/><br/>

<big><b>HYMN</b></big><br/><br/>
1. Duszo oziębła, czemu nie gorejesz? Serce me, czemu całe nie truchlejesz? Toczy twój Jezus z ognistej miłości krew w obfitości.<br/>
2. Ogień miłości, gdy Go tak rozpala, sromotne drzewo na ramiona zwala; zemdlony Jezus pod krzyżem uklęka, jęczy i stęka.<br/>
3. Okrutnym katom posłuszny się staje, ręce i nogi przebić sobie daje, wisi na krzyżu, ból ponosi srogi nasz Zbawca drogi!<br/>
4. O słodkie drzewo, spuśćże nam już Ciało, aby na tobie dłużej nie wisiało! My je uczciwie w grobie położymy, płacz uczynimy.<br/>
5. Oby się serce we łzy rozpływało, że Cię, mój Jezu, sprośnie obrażało! Żal mi, ach, żal mi ciężkich moich złości, dla Twej miłości!<br/>
6. Niech Ci, mój Jezu, cześć będzie w wieczności za Twe obelgi, męki, zelżywości, któreś ochotnie, Syn Boga jedyny, cierpiał bez winy!<br/><br/>

<big><b>LAMENT DUSZY NAD CIERPIĄCYM JEZUSEM</b></big><br/><br/>
1. Jezu, od pospólstwa niezbożnie jako złoczyńca z łotry porównany, Jezu mój kochany!<br/>
2. Jezu, przez Piłata niesłusznie na śmierć krzyżową za ludzi skazany, Jezu mój kochany!<br/>
3. Jezu, srogim krzyża ciężarem na kalwaryjskiej drodze zmordowany, Jezu mój kochany!<br/>
4. Jezu, do sromotnego drzewa przytępionymi gwoźdźmi przykowany, Jezu mój kochany!<br/>
5. Jezu, jawnie pośród dwu łotrów na drzewie hańby ukrzyżowany, Jezu mój kochany!<br/>
6. Jezu, od stojących wokoło i przechodzących szyderczo wyśmiany, Jezu mój kochany!<br/>
7. Jezu, bluźnierstwami od złego, współwiszącego łotra wyszydzany, Jezu mój kochany!<br/>
8. Jezu, gorzką żółcią i octem w wielkim pragnieniu swoim napawany, Jezu mój kochany!<br/>
9. Jezu, w swej miłości niezmiernej jeszcze po śmierci włócznią przeorany, Jezu mój kochany!<br/>
10. Jezu, od Józefa uczciwie i Nikodema w grobie pochowany, Jezu mój kochany!<br/><br/>
<b>Bądź pozdrowiony, bądź pochwalony, dla nas zmęczony i krwią zbroczony. Bądź uwielbiony! Bądź wysławiony! Boże nieskończony!</b><br/><br/>

<big><b>ROZMOWA DUSZY Z MATKĄ BOLESNĄ</b></big><br/><br/>
1. Ach, Ja Matka boleściwa, pod krzyżem stoję smutliwa, serce żałość przejmuje.<br/>
2. O Matko, niechaj prawdziwie, patrząc na krzyż żałośliwie, płaczę z Tobą rzewliwie.<br/>
3. Jużci, już moje Kochanie gotuje się na skonanie! Toć i ja z Nim umieram!<br/>
4. Pragnę, Matko, zostać z Tobą, dzielić się Twoją żałobą śmierci Syna Twojego.<br/>
5. Zamknął słodką Jezus mowę, już ku ziemi skłania głowę, żegna już Matkę swoją!<br/>
6. O Maryjo, Ciebie proszę, niech Jezusa rany noszę i serdecznie rozważam.<br/><br/>

<i>Któryś za nas cierpiał rany, Jezu Chryste, zmiłuj się nad nami! (3 razy)</i>
]]></item>

    </string-array>

</resources>